日本不是「失去了20年」，而是默默完成產業大轉型

本世紀以來，國內輿論對日本的認知，充斥著諸如：失去的20年、平成廢柴、日本在新經濟領域已落後於中國……之類的聲音。總之，不僅不再高看日本，甚至有幾分輕視。但實際上，在過去十幾年間，日本企業界不聲不響地完成了一輪產業飛躍，呈現在中國人面前的是NEC、松下、索尼、佳能、富士等等，這些昔日如雷貫耳的日本產業巨頭相繼關閉電腦、手機、電視生產線的新聞，卻鮮有人注意到，他們是主動關閉這些夕陽產業，並開始默默培育新的未來增長極。

日本這個國家，現在的製造業已經到了哪一個水平？因為時間有限，今天集中講三個內容：第一，日本的製造業如何轉型；第二，日本的製造業如何創新；第三，日本的中小企業如何發展。我想起1992年到日本留學的時候，學校安排我們去參觀了日本的麒麟啤酒廠。進去一看，就像今天這一會場大的生產車間，只有兩名員工。日本的工業自動化和精益化管理，在26年之前，我已經看到了。日本比中國早走了至少20年。譚建榮院士在演講中也講到一點：豐田汽車的精細化管理不是自己總結的，是麻省理工大學的教授總結的。為什麼會出現這個情況？道理很簡單，日本人總是低頭做事情，從來沒想到過要去總結經驗、去邀功。這就是「中國製造」和「日本製造」的一個差別。

中國的企業有了小發明、小創造以後，一定要邀功。為什麼？邀了功以後可以得到許多好處，政策的傾斜、資金的傾斜。但是，日本任何一家企業，有了重大的發明、重大的成果、重大的創新，就得悶聲不響的，因為沒有人會表彰你，沒有一家政府機構會給你政策傾斜。而如果你說了，最終沒有做到完美，那會成為行業的笑柄，有損企業的聲譽。這樣的環境，就導致日本的企業只是兢兢業業、老老實實地做自己的事情。我們都知道，日本百年以上的企業有3.5萬家。中國有多少家？據說只有5家。為什麼3.5萬家百年企業可以在日本存續下來？道理很簡單，就是認認真真、兢兢業業的做自己能夠做的事情，不盲目地擴大投資。做好本業，是日本企業長久的秘密。

日本企業如何實現產業轉型。日本產業界的轉型是從2011年開始的。日本有一家電氣公司叫NEC，大家可能不怎麼了解它，日本人叫它「日本電氣公司」。1980年代，中國的四通印表機是一個偉大的革命，我們從鉛字印刷開始進入了電子打字的時代。這項技術，就是NEC公司提供的。NEC是日本第一台電腦的生產廠商、第一顆人造衛星製造公司。2011年，家家戶戶還在購買電腦的時候，NEC公司突然決定拋棄電腦事業，這震驚了日本社會，因為NEC公司是日本電腦業的鼻祖。結果，誰買下了NEC公司的電腦事業呢？是中國的聯想集團。但是，時間過去了8年，我們發現現在電腦產業已經是夕陽產業。當時NEC要把電腦產業拋棄的時候，賣了一個好價錢。而到後來索尼、東芝、富士通要把電腦產業賣給人家的時候，就沒有人接盤了。

NEC拋售電腦，這就是日本製造產業的先見性。NEC公司早就認識到，傳統的電腦最終是要被淘汰的。現在我們來看，聯想買了NEC電腦產業後，業績變得越來越困難。這是NEC公司興起了產業的轉型革命。那麼，現在NEC公司在幹什麼呢？現在日本大部分的全自動駕駛汽車的系統就是NEC公司研發的。拋棄了電腦產業以後，NEC並沒有扔掉自己的半導體技術，而是繼續研發尖端的半導體技術。所以，我們可以看到日本產業的革命並不是政府引導的，而是企業的一種自我革命，是一種自我創新。

東芝和索尼拋棄電腦事業以後，索尼公司在2018年創下的利潤已經達到20年來的最高水平。索尼公司把電腦產業賣掉，電視機也做的很少，好像它的產業不太多，怎麼會有這麼高的利潤？對了，它不做殼，改做內件（關鍵零部件）了。比如，它的傳感器已經占到全球份額的70%。而東芝公司把白色家電扔了，扔給誰呢？中國的美的公司。把電視機扔了，扔給我們青島的海信。前幾年，中國媒體當中有一種很大的輿論，覺得我們中國把日本最牛的產業買下來了，日本製造業垮掉了。大家想一想，現在你的家裡還看電視嗎？已經不看了。電視機的製造廠商為了把電視機多賣幾台，先告訴你客廳里必須有一台，你自己的房間裡必須有一台，你孩子的房間也必須有一台，一個家庭3台電視機，現在一台都不看。日本人早認識到這一點，所以他們把它扔掉了。日本認為，包括電視機在內的白色家電已經是一個產業包袱，中韓等一些國家都已經做得很好了，沒有必要再維持這一產業。把這個產業扔掉，他們是輕裝上陣，再去開拓新的產業。這是日本電子產業的新發展理念。

東芝、富士通、松下、夏普把手機都扔掉了。現在日本還有索尼公司在生產一部分手機，一年大概500萬台。還有一個京瓷公司，他們自己還在生產一部分手機，因為他們有au移動通信公司，但都是國內使用的。大家想想他們把手機扔掉以後，技術怎麼辦呢？結果他們的零部件大多賣給中國，利潤比自己做手機還好。華為手機這幾年發展很快，你們要知道華為手機基本上是在日本研發的。任正非先生很聰明，他不是把人家的生產線買下來，而是把人家的頭腦買下來。日本這麼多公司，把手機扔掉以後，有這麼多手機研發人才，他把他們高薪僱傭起來，在橫濱設立了一家研究所，招募了400多名日本的手機工程師，幫華為研發智慧型手機。同時，日本這些公司的手機零部件業提供給華為、OPPO和小米。華為手機研發的這麼好，是因為用日本人、日本技術。所以OPPO也學，也在日本設立了研究所。所以，我們可以看到，日本把手機產業扔掉了，但手機零部件賣給中國後，獲得的利潤仍然很高。

富士通現在在構建物聯網，同時構建一個宇宙的監測系統。因為日本現在進入到汽車全自動駕駛時代，它的信號不能出現斜折線，必須直線。也就是每時每刻在日本的上空必須有兩顆衛星，這樣才能使信號與汽車做到精準同步，不至於讓全自動駕駛汽車出現1秒鐘的滯後，以避免交通事故的發生。這個系統是富士通公司在研發。

再看看佳能。佳能是賣照相機的，但是因為高清鏡頭手機的普及，照相機產業日子越來越難過。佳能也開始轉型，你根本想不到，佳能現在在參與研發小型火箭。因為大型火箭的投入太大，佳能成立了一家公司，拿了50%的股權，聚合了一些日本主要的電子與軍工企業，在研發小型火箭發射商業衛星。佳能把東芝的醫療設備公司買下，還開始投身醫療產業。

其實日本轉型最成功的一家企業是富士膠捲。我們年輕的時候拍照片只有兩種膠捲，一個是柯達，一個是富士膠捲。現在柯達死了，富士膠捲還活著。為什麼呢？富士膠捲把它做膠片的膜技術提煉出來，用於生產化妝品。同時，他們在研發新藥。也就是說，富士膠捲從一家面臨淘汰的傳統企業成功轉型為高新技術企業，沒有像柯達那樣死掉。

日本企業的自主創新，日本現在致力於徹底克服癌症堡壘。2018年獲諾貝爾獎的本庶佑教授，他研究的成果很有意義。癌細胞和人體的正常細胞之間相互碰撞以後不會產生融合，也就是健康細胞無法消滅癌細胞。為什麼會出現這一問題，本庶佑教授花了很多的時間去研究，終於發現癌細胞裹了一層蛋白質。他於是再與醫藥公司合作，發明一種藥，可以把這個蛋白質打掉，使健康細胞可以對癌細胞發動進攻，最終把癌細胞消滅掉。現在這款新藥已經開始出售了。日本2萬多病人使用了這款新藥以後，總有效率達到30%。本庶佑教授自然不滿足，他希望今後人們可以像治療感冒一樣，吃幾片藥、打幾針就可以治癒癌症。所以，本庶佑教授將自己未來的專利所得和諾貝爾獎獎金拿出來，湊了1000億日元，相當於60億人民幣，設立一個醫學研究基金，最終要攻克癌細胞。

好快拍機械人AV啦

正樓主有冇汁？

日本人自己呃自己

Sony 營收近10年一直倒退緊，轉型成功？？

日本創意無限，將科技用係毒野方面都能推進科技發展

一個國家勁唔勁，睇佢工業就知，日本由生物，晶片等科技，到輕重工業都好強，底蘊黎。
支國地產泡沫，工業外強中乾，其實已經好危險，不過呢啲支人共業黎，就算經濟冧左，都係唔會改變到政治體制，一班比人湯都仲要感謝屠夫嘅豬，其實生活得幾開心

大日本帝國覆亡

日本重型車柴油引擎到咗歐6都係要靠晒歐美技術

我唔會睇少日本人

日本人係打爆中國豬既唯一存在

profit好似有升WO

希望日本可恢復夜爬文化

大陸網既文黎

日本係由科技強國「逐漸淪為」製造業強國
轉型只係美化緊

真正喺科技上維新同持續進步民族

留名

未試9大科技業,日本公司全部都名列前茅
你地仲諗緊咩白色家電d cheap野個陣人地已經望緊未來

中國生產埋d垃圾家電就打晒飛機

睇到有人話支那做投影好先進，真係笑而不語

初音開concert都開咗十鳩幾年啦

航天科技先勁

美帝都要拉攏

但係我仲想買日本家電
唔想屋企爆炸

唔識分revenue同profit?

revenue縮水，profit升其本就係守業既典型案件，其實就係將1d蝕錢既部門，人全部cut晒/賣出去，但係放落r&d又無升，呢個唔係叫轉型，係守業

係咪守要睇profit黎自咩部門WO。sony profit呢幾年已經唔係黎自傳統電視同手機,而係佢10年頭重注既IMAGE SENSOR同gaming industry。當中手機都已經半放棄,耐何仲有個相機DEPT搵到錢先仲搞緊

我都睇會過
我以前做個行，係好多年前業界有新種技術想推，全行都為此作準備

個時有一個talk講呢種新技術，去到最後個講者show咗一個實物... 日本人十幾年前已經有呢個技術並成功商品化
西方國家經過咁多年先自己掌握到個製程

不過大家思維唔同嘅，西方人係樂意share，有patent/上到市集資繼續R&D

完全唔睇產業內容就判斷到轉型定守業，好神奇，佩服

日本人性格係比較古板唔識變通，好處當然係搞R&D非常出色，但缺點就係對市場一竅不通。呢點同香港人正好相反。

同時間我諗起之前大學讀書有個大陸prof講過大陸人同日本人搞R&D唔同既係，中國人產品做到50%就推出市場，產品質素唔好但只要係唔蝕大錢情況下搶佔市場空間就ok，錢以後係佔有市場之後慢慢賺。

而日本人就堅持做到100%先推出市場，產品質素固然非常高但錯失市場先機，攞香港人最鍾意既口頭禪就係執輸行頭慘過敗家。

佢依條友弱智，同中華膠嚟

日本自動化工業早已經領先全球
一間工廠10人（或以下）講緊做緊幾千萬營業額

再睇吓幾撚多中国工業
流線生產機械大撚把都係用三菱

用吓個腦諗
人哋賣得俾中国，幾多代之前啊

同意, 工業先係國家既根本同實力

[REVENUE]

討論一個冇SOURCE 既CHART

都係㗎
以前嘅我都覺得，啲嘢要做到最好先拎出嚟
接觸多啲唔同部門先明白，公司咁大棚人，吓吓要咁耐先推到産品出街，大家唔曬開飯了
唔係賺多賺少問題，係生存問題

當然呢個要掌握得好好，推一件問題多多嘅嘢出街，長遠一樣係自殺

飛機文
佢講日本果D大企放棄某產業唔係先見之明囉, 純粹睇到毛利少, 投入毛利高產業

日本人好似唔係好介意做得大唔大，係介意做得好唔好
發唔發到達冇所謂，佢做到既野夠佢搵食維生，再精益求精就夠

up

你睇而家啲game就係咁
Bug多到你

有用po 推

索尼公司在2018年創下的利潤已經達到20年來的最高水平

係因為衰左20年,終於去返20年前既水平
仲未計通脹

可以用錢買架姐啲技術
而家成個歐美都為錢奶共賣技術比大陸
仲有共碟又偷技術

拜登上場就奶得再勁啲

大陸真係典型成大事第一有錢 第二有錢 第三都係有錢

仲要而家支那投影技術差撚到
整咗個節目都搞虛擬偶像，但好多bug 又低清又柒

講轉型但無講 Yamaha ...

今日電視無人睇 手提電話無人用
日本或成最大贏家啲飛機文

索尼出D電話真係太廢

唔識創造，咪一味畀錢鬼佬賺囉

無啦,全部玩緊tiktok

日本轉型大成功！ 現在專寫飛機文、賣飛機杯賺大錢。

笑到我仆街

仲有愛克發、柯尼卡、三菱(較少見)(三菱好似乜都有出咁，即使唔係掛三菱名)

Sony淨係得Xperia?

日本旅行就好 長住不了

咁日本人都醒嘅，留返少少高級家電係日本製造，賺外國人（尤其係中國人）錢

lm

好文章，幫你補link

點解係是失去了20年，但也成功完成產業轉型？

講到淨係中國咁，apple tesla 咪又係咁，要咁做先拎到大數據，改善先會快

都唔一定係睇毛利 日式好多都會係睇佢啲 cost 升左幾多
就好似而家it 野 你一賣慢少少 / 人地出左新一代產品 你啲存貨價值就會插水 呢啲都係成本黎

好似係

估唔到一隻軟件可以開show表演

呢個初音十年前一出，嚇死人，又高清

2077

係鬼 淨係靠有錢既一早比人收皮吞乾淨啦
支那係第一有權 第二有背景 第三先係有錢

2007開始計
你唔1987開始？

邊個可以吞到中共

畀啲圖你幫你容易啲解釋啦

戇鳩仔：你睇日本個股市幾撚廢幾十年來都冇升過
失落的20年啦

事實：睇經濟梗係睇gdp啦
高撚過德國韓國多多聲
仲要冇通脹 生活得幾咁happy

咁索尼真係罪大滔天，理應處斬

航天日本都係麻麻地 美俄領先太多
俄佬嘅RD-180美國佬買左咁多年先自己整得出

公司做大咗，出名咗
但其實用家對佢地出品都會有所要求
公司大咗但心態係中小型公司咁就唔得啦

.....數學白痴？

冇人覺成篇文係馬後炮咩

......咪出黎柒啦小學畢業未

有啲core嘢唔可以出口

但仆街china joe 就話中國唔係對手，美國唔應該限制中國，應提升自身技術
潛台詞即係話繼續sell

用動漫俘虜全球毒撚

之前聽過話Nikon 都有造7nm 光刻機，但日本政府禁止出口

有冇source ? 想share下

講緊人地產業
你就講住

睇到支那想學日本架
拍av
出動畫
出原神
不過日本因為武廢同支那啲頂爛市頂死
支那都會因為武廢同新興市場頂爛市頂死
最重要係日本啲匠人心態
支那依啲反骨仔點都學唔到

無通漲，但係消費稅升到10%

我當你淨係計revenue
無話年年升...
但2007係88.71..
2019係8,259...

無100倍都有90倍...

樓主成撚日貼啲content 架文盲吹日本
呢篇垃圾應該都幾年歷史

樓主成撚日貼啲content farm文盲吹日本
呢篇垃圾應該都幾年歷史

網上搵到…
如果係真，應該叫轉型，定變形？

基本上得返松下。

日本每年靠專利技術賺既錢，無記錯排第二。次於美國。

強國就乜狗屎垃圾都伸請專利，好威咁拿左第一，世界專利最多既國家.....但...都係垃圾專利黎

2011 年個陣係PS3 同粒Cell 燒左太多錢。

日本轉型開donki好成功

日本就俾支支玩完喇
國產品量/質數買少見少
為降成本掛名日本貨但係8成支製炸彈
啱啱先俾人周到支製浴室用品含有石綿
無論有咩新發明，秒速被支複製"改良"低價轉賣壟斷物流市場
當大眾覺得呢d嘢係理所當然既時候，恭喜你已經玩撚完
嚟緊奧運失敗既話，再加上武肺影響
日本應該唔止失去20年
隨時係呢個數既2倍或者3倍
好大機會成為日本泡沫爆破導火線

你呢d 真係好撚柒

篇野都講左佢地唔做cheap野，專攻高技術，咁revenue 少左 profit margin高左好合理

mvp concept...

所以架仔咪越做越霉

2007年revenue係88.71...
2019年revenue係8,259....
係多左定少左?......
我真係唔識睇

當你德國Leica仲係講緊鏡片鏡頭各種望遠鏡顯微鏡既時候
日本Hoya已經轉型到EUV filter LCD基板 磁碟基板 內視鏡 人工晶狀體 人造骨
兩邊既主要材料都係玻璃

人地全部靠電話賺錢,佢電話賺唔到仲要蝕,係死罪黎

個網錯，唔通日元兌美元貶左100倍

照篇文所講，任正非算唔算漢奸
用華為快有係撐日本

又係時候搬d「國恨家仇」出嚟

個種傻鳩職人堅持 , 而家個世界轉得咁快, 仲有時間俾你慢慢雕琢咩

明明2000年代仲掟大錢入電視同家用電腦產業，到2010年代蝕到仆街要賣子公司、cut生產線，篇文就掉轉講，明明俾人飛，都要講係自己分手咁。
東芝仆到就破產又唔講，sony電視蝕錢又唔講，日本政府明明用大錢想發展半導體業，但又俾台灣佔左大部分市場又唔講。
日本國內都知自己經濟差，呢啲中文content farm就成撚日打飛機。

歐洲唔係弱智，08年左右已經發現技術流出+比人呃左幾次
不過美國就真係弱智

人地好多野都係世界前列
就當全世界只係得電話係就科技咁

2007年88.71對88.71已經痴線...1比1
所以淨睇日元都升左90倍...
但其實SONY收入大左90倍真係誇張到無人信

如果係真，單單Sony 一隻股已經夠日經上返3萬點啦

唔談文章真偽
不過台灣佬成日幫日本打飛機就真
做到成隻跟尾狗咁

但上面成班人可以基於E張升左90倍的圖去話revenue細左....
咁其實無圖9up都得

鄧麗君果個投影好屈
都係十幾年前

電話電視當賣廣告咁做。

你Tesla 再勁，塊電路板上面要買羅母電子啲部件。

其實個重點係樓主唔知邊度搵到篇飛機文，所謂產業大轉型就係將d廠開係大陸，d生產技術被人抄得7788之後而家無肉食又將d廠轉去其他地方

至於上面d人話咩前沿科技，大佬有邊個國家唔係做緊，但係一日出唔到product/service,轉唔到做revenue 都唔叫(完成）啦屌

講緊個營運模式呀 唔係講緊個技術

原本諗住劏奧運客點知有武肺。

Yamaha 奇者，甚少公司咁樣做又會成功。

但作為一個蟻民泥講
完全感受唔到呢個數字

日本仔係電子業勁，但電腦業就好一般，不過東芝NEC 賣盤都合理，因為堅係夕陽行業。

你先傻鳩 日本仔避開晒呢啲日新月異既領域
轉去穩定耐用既領域
你買完大陸製 好快收皮
之後人地咪揀返日本製
再之後人地要換都係揀返日本製
因為臭朵
點解咁多公司開始拋棄大陸製係因為唔耐用
全部追新野既公司都係中國製

咁多公司開始拋棄大陸製係因為唔耐用
你咩公司 拋棄D咩大陸制呀?
我唔知你係講緊D公司唔買大陸貨, 定係 唔係大陸設廠
1999

日立都有mij

日本育成
大陸殺雞取卵
無得比 長遠睇係大陸不斷要用錢黎買新技術
因為根本無打好根基 做乜都唔得

有好有啊好啦 日本依種精神已經變成一種branding
大家比咁貴買日本野 有一部份都係比緊依份premium

匠人精神，有時係佢地主動唔想做大，一做大兼顧唔到質素寧願只做一間，唔似大6 佬咩都睇錢先

日本呢啲所謂premium技術，唔見得同美國同韓國比有咩優勢 而家電子產品同半導體行業係全世界最賺錢嘅行業，然後日本呢個昔日嘅龍頭係要退守上游先可以生存

iPhone唔好賺，日本賣cmos同原材料更叻

講到電子產品只得電話同電視咁

半導體咪又係一鳩樣 唔好同我講話佢睇衰呢行呀，撈唔掂要撈翻上游，盈利同以前無得比

諗起最近既cyberpunk 2077

日本設立消費稅嘅原因就係希望推喐個通脹
因果關係搞清楚好
你搞唔清，我都 don't fucking care

想買個日立雪櫃,
日本製,
不過兩萬幾, 好貴.

前面話無通漲生活好happy,而家又話政府想推高個通漲，咁究竟無通漲happy定唔happy啊，如果係happy點解要推郁

點會，淨係ps4 ps5 都賺到笑啦

閣下真係弱智
人民諗嘢同政府諗嘢梗係唔撚同啦

地產泡沫 同 科技 似乎日本都唔係好得好多
唔好以為日本真係咁神
日本金融收皮, 企業又無競爭力, 根本唔係你理想咁好既地方
識親係外國既日本人都唔想返日本

正常人都唔會想去日本返工
垃圾職場文化

職場文化呢，日支都係地獄黎，香港都衰，但我覺得好少少

咁美國軟件業都係出咗workable嘅先 之後一路執bug upgrade

你都識講歐6，成個標準喺歐盟度，加上人哋歐洲佬玩油渣偈歷史耐㗎仔幾多，由私家車到重型車嘅油渣偈都係歐洲人玩晒，㗎仔邊有得同人哋鬥

呢篇嘢支那人寫嫁囉，支那崇日撚都弱智過人

其實依家嘅中國就係二戰後嘅日本，抄吓抄吓開始可以自煮燃發。
但人哋日本一直有美國騎住，做乜都要睇美帝頭受制於人，中國無人管住，爬頭係遲早問題

呢個真係咁多年一朝喪,股價都跌到仆街

希望日本一直強大落去

係 其實SONY係蝕住做但求打個和！！！

益力多搞skin care 上年都開始有錢賺

搞手

佢話係20年喎

以前啲人成日笑鳩日本仔出game十年都未必磨到一劍

賣零件始終比賣成品好

但日本的確好多公司係不斷轉型而越做越大。
豐田都係造紡織機起家跟住走咗去造車，造到依家世界第一大車廠。
三菱、SUBARU一樣唔係造車起家，都係二戰後轉型，三菱仲要又係大集團有大量毫無關係甚至重覆業務。

Leica個名仲值錢老本仲有排佢食，唔係華為點會重金買佢個名返嚟擺落自己啲旗艦機度

東芝就真係講錯嘅，佢賣家當係自己投資核電衰咗又做假數爆煲先要焗住拆骨還債，仲要唔值錢唔有用嗰啲都唔賣，剩低嘅都唔知仲有咩用

啲尖端科技日本從來無落後過，醫療科技專利技術超過一半都有日本公司份

其實好多之前賣部份生意比支那換錢既牌子都轉型得好成功